\documentclass[14pt,a4paper]{article}
\usepackage[14pt]{extsizes}
\usepackage[cp1251]{inputenc}%\inputencoding{cp1251}
\usepackage[english,russian]{babel}
\setlength{\textwidth}{16.75cm}%
\setlength{\textheight}{24,5cm}%
\setlength{\topmargin}{-0.7cm}%
\setlength{\oddsidemargin}{3mm}%
\setlength{\evensidemargin}{3mm}
%\usepackage{extsizes} 
\usepackage{calc}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{amstext}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage[mathscr]{eucal}
\usepackage{color}
\usepackage{tikz, siunitx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{
	calc,
	shapes,
	intersections,
	intersections,
	patterns}






%\definecolor{col}{rgb}{0.99, 0.92, 0.7}
% \usepackage[colorlinks=true, pdfhighlight=/P]{hyperref}

\usepackage[left=2.5cm, right=2cm, top=2cm, bottom=2cm]{geometry}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}    %  величина межстрочного интервала в тексте
\setlength{\parindent}{1.25 cm}         %  величина абзаца
\renewcommand{\arraystretch}{1}         %  величина межстрочного интервала в таблице
% мат символы


%оператор Ламе
\newcommand{\LameOperator}{	\mathcal{L}_{x,t}=\frac{\partial}{\partial t} - div_n(\mu\nabla_{n})-\nabla_{n}((\mu+\lambda)div_n)}

\newcommand{\Cylinder}{\Omega\times (T_1,T_2)}




\renewcommand{\phi}{\varphi}
\renewcommand{\epsilon}{\varepsilon}
\newcommand{\CP}{\mathbb{CP}}
\newcommand{\RP}{\mathbb{RP}}
\newcommand{\Real}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Complex}{\mathbb{C}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\DeclareMathOperator{\Log}{Log}
\newcommand{\koshipartial}{\overline{\partial}}
\makeatletter
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{\thesection.\arabic{subsection}}
\renewcommand{\thesubsubsection}{\thesubsection\arabic{subsubsection}}
\setcounter{secnumdepth}{2}
\setcounter{tocdepth}{3}

\renewcommand{\contentsname}{\centering СОДЕРЖАНИЕ}

\newtheorem{theorem}{\indent Tеорема}
\newtheorem{lemma}{\indent Лемма}
\newtheorem{remark}{\indent Замечание}
\newtheorem{proposition}{\indent Предложение}
\newtheorem{sled}{\indent Следствие}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{\indent Определение}
\newtheorem{example}{\indent Пример}
\newtheorem{problem}{\indent Задача}
\makeatletter
\renewcommand{\@biblabel}[1]{#1.}
\makeatother
\usepackage{tocloft}
\renewcommand{\cftsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}
\renewcommand\cftsecfont{\mdseries}
\renewcommand\cftsecpagefont{\mdseries}

\begin{document}
\tableofcontents
\newpage
\section{Алгебра}
\subsection{Уравнения}
\subsubsection{Линейные уравнения}
Дадим определение линейного уравнения
\begin{definition}
	Линейное уравнение, это уравнение вида
	\begin{equation}
		ax+b=c
	\end{equation}
	где $a, b, c$-некоторые коэффициенты(числа).
\end{definition}
Опишем алгоритм решения этого уравнения 2
\begin{center}
	$ax+b-b=c-b$\\
	$ax=c-b$\\
	$x=\frac{c-b}{a}$
\end{center}
\begin{example}
	Решить уравнение:
	\begin{center}
		$2x-7=5$\\
		$2x=12$\\
		$x=6$
	\end{center}
\end{example}
Стоит заметить, что иногда нужно перед решением привести подобные слагаемые, и раскрыть скобки, приведем пример решения такой задачи. 
\begin{example}
\begin{align*}
	2x+x+7x-3x+4=5\\
	7x+4=5\\
	7x=1\\
	x=\frac{1}{7}
\end{align*}
\end{example}

\begin{problem}
	Решите следующие уравнения
	\begin{enumerate}
		\item $2x + 3 = 7$
		\item $4x - 5 = 3x + 8$
		\item $6 - 3x = 2x + 10$
		\item  $2(3x - 2) = 4x + 2$
		\item $\frac{1}{2}x - 3 = \frac{1}{4}x + 5$
	\end{enumerate}
\end{problem}

\newpage

\subsubsection{Квадратные уравнения}
\begin{definition}
	Квадратным уравнением называется уравнение вида.
	\begin{center}
		$ax^2+bx+c=0$
	\end{center}
	Где $a,  b,  c$ числа.
\end{definition}
Данное уравнение может иметь один или два корня, или не иметь корней вообще.

Данный вид уравнений решается с помощью формулы дискриминанта.
\begin{center}
	$\mathcal{D}=b^2-4ac$
\end{center}
Тогда корни уравнения вычисляются по формуле
\begin{center}
	$x_1=\frac{-b+\sqrt{\mathcal{D}}}{2a}$\\
	$x_2=\frac{-b-\sqrt{\mathcal{D}}}{2a}$
\end{center}

\begin{problem}
	Как количество корней уравнения зависит от значения дискриминанта.
\end{problem}

\begin{problem}
	$2x^2-10x=0$
\end{problem}
\begin{problem}
	$x^2-x-6=0$
\end{problem}
\begin{problem}
	$x^2+3x=4$
\end{problem}
\begin{problem}
	$x^2=2x+8$
\end{problem}

\newpage

\subsection{Неравенства}
Решение неравенств очень похоже на решение уравнений. Вспомним как решаются линейные и квадратные уравнения.




Мы знаем, что мы можем сравнить два числа, мы знаем что 2 больше трех, а 7 меньше восьми. Для сравнения чисел мы используем следующие знаки.
\begin{enumerate}
	\item $>$ больше,
	\item $<$ меньше,
	\item $\leq$ меньше или равно,
	\item $\geq$ больше или равно
	\item  $=$ равно
\end{enumerate}

Числа удобно изображать на числовой прямой, как на рисунке ниже.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw[latex-latex]  (-8,0) -- (8,0);
		\foreach \x in {-7,...,7}{
			\draw (\x,-0.1) -- (\x,0.1);
			\node[below] at (\x,-0.1) {$\x$};
		}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Числовая пряма}
\end{figure}

\begin{example}
	Рассмотрим неравенство:
	\begin{equation*}
		x> 3.
	\end{equation*}
	Решить данное неравенство, означает указать все такие числа, которые больше трех. Укажем данные числа на числовой прямой.\\
	 
	\begin{figure}[h]
			\centering
			\begin{tikzpicture}
			\draw[latex-latex] (-4.5,0) -- (4.5,0) ; %edit here for the axis
			\foreach \x in  {-4,...,4} % edit here for the vertical lines
			\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,3pt) -- (0pt,-3pt);
			\foreach \x in {-4,-3,-2,-1,0,1,2,3}
			\draw[shift={(\x,0)},color=black,fill=black] (0pt,0pt) -- (0pt,-3pt) node[below] {$\x$};
			\foreach \x in {4}
			\draw[shift={(\x,0)},color=black,fill=black] (0pt,0pt) -- (0pt,-3pt) node[below] {$\x$};
			\draw[pattern=north east lines] (3,0)rectangle(4.5,0.1);
		\end{tikzpicture}
		\caption{Числа которые больше трех}
	\end{figure}
\end{example}


\begin{problem}
	Решить неравенство $x<3$. Указать решение на числовой прямой.
\end{problem}



\begin{example}
	Рассмотрим неравенство:
	\begin{equation*}
		2x>8
	\end{equation*}
Решить данное неравенство, значить указать все такие числа (икс), которые при умножении на два будут больше восьми. Рассмотрим уравнение $2x=8$, решением данного уравнения будет $x=4$. Заметим, что числа которые меньше 4 при умножении на два меньше восьми, а числа которые больше четырех при умножении на два больше восьми.\\
\begin{remark}
	При решений неравенств, мы можем делить обе части неравенства на одно и тоже число (как и при решении уравнений).
\end{remark}
Решение неравенства указано на числовой прямой ниже.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw[latex-latex] (-6.5,0) -- (6.5,0) ; %edit here for the axis
		\foreach \x in  {-6,...,6} % edit here for the vertical lines
		\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,3pt) -- (0pt,-3pt);
		\foreach \x in {-6,-5,-4,-3,-2,-1,0,1,2,3,4,5,6}
		\draw[shift={(\x,0)},color=black,fill=black] (0pt,0pt) -- (0pt,-3pt) node[below] {$\x$};
		\foreach \x in {4}
		\draw[shift={(\x,0)},color=black,fill=black] (0pt,0pt) -- (0pt,-3pt) node[below] {$\x$};
		\draw[pattern=north east lines] (4,0) rectangle  (6.5,0.1);
	\end{tikzpicture}
	\caption{Числа которые больше четырех}
\end{figure}
\end{example}
\begin{problem}
	Решить следующие неравенство.
	\begin{equation*}
		3x>9
	\end{equation*}


\end{problem}

\newpage

\subsection{Графики функций}
Пусть у нас есть два множества: множество $x =\{\dots , -1, 0, 1, 2. 3, \dots\}$ и множество $y\{\dots , -1, 0, 1, 2. 3, \dots\}$. Допустим мы хотим каждому элементу множества $X$ сопоставить некоторый элемент множества $Y$, функцией мы будем называть правило этого сопоставления. Множества  $x$, $y$ можно представить как числовые прямые, тогда правила сопоставления можно представить в виде графика как на рисунке ниже.\\ 


\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw[->] (-2,0) -- (2,0) node[right] {$x$};
		\draw[->] (0,-1) -- (0,4) node[above] {$y$};
		\draw[color=blue, domain=-1.5:1.5] plot (\x, {\x*\x});
	\end{tikzpicture}
	\caption{График квадратичной функции(параболы)}
\end{figure}




Далее нам предстоит разобраться в том, как строить графики функций, находить пересечение двух графиков и еще очень много всего интересного...

\newpage
\subsection{Построение графиков функции}
Покажем графики основных функций:
\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\draw[->] (-2,0) -- (2,0) node[right] {$x$};
	\draw[->] (0,-2) -- (0,2) node[above] {$y$};
		\draw[scale=0.3,domain=-2.2:2.2,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{\x*\x*\x});
	\end{tikzpicture}
	\caption{График  функции $y=x^3$}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw[->] (-2,0) -- (2,0) node[right] {$x$};
		\draw[->] (0,-2) -- (0,2) node[above] {$y$};
		\draw (-1,-1) -- (1,1);
	\end{tikzpicture}
	\caption{График линейной функции}
\end{figure}


\newpage


\section{Геометрия}

\subsection{Треугольники}
\subsubsection{Подобные треугольники}
\begin{definition}
	Подобные треугольники - это треугольники, которые имеют одинаковые соотношения сторон и углов. Если два треугольника подобны, то соответствующие их стороны пропорциональны, а соответствующие углы равны. Символически это можно записать следующим образом: если $\triangle ABC$ и $\triangle DEF$ подобны, то $\frac{AB}{DE}=\frac{BC}{EF}=\frac{AC}{DF}$ и $\angle A = \angle D, \angle B = \angle E, \angle C = \angle F$.
\end{definition}
\textbf{Признаки подобия треугольников}
\begin{enumerate}
	\item $\textbf{Признак соответствующих углов}$: если две пары углов в двух треугольниках равны, то треугольники подобны.
	
	Символически: Если $\angle A = \angle D, \angle B = \angle E, \angle C = \angle F$, то $\triangle ABC \sim \triangle DEF$.
	
	\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
		\draw (0,0) node[left]{$A$} -- (1.5,0) node[right]{$C$} 
		-- (0.5,1) node[above]{$B$} -- cycle;
		\draw (3,0) node[left]{$D$} -- (6,0) node[right]{$F$} 
		-- (4,1.5) node[above]{$E$} -- cycle;
	\end{tikzpicture}
	
	\item $\textbf{Признак угла и прилежащих к нему сторон}$: если два треугольника имеют равные углы и пропорциональные к ним прилежащие стороны, то они подобны.
	
	\item $\textbf{Признак соответствующих сторон}$: если соответствующие стороны двух треугольников пропорциональны, то треугольники подобны.
	
	Символически: Если $\frac{AB}{DE}=\frac{BC}{EF}=\frac{AC}{DF}$, то $\triangle ABC \sim \triangle DEF$.
	
	
	
	Символически: Если $\angle A = \angle D$, и $\frac{AB}{DE}=\frac{AC}{DF}$, то $\triangle ABC \sim \triangle DEF$.
\end{enumerate}



\subsubsection{Прямоугольные треугольники}
\begin{definition}
	Прямоугольный треугольник, это треугольник у которого один из углов равен 90 градусов.
\end{definition}

\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
	% координаты вершин треугольника 
	\coordinate[label=left:$A$] (A) at (0,0);
	\coordinate[label=right:$C$] (C) at (2,0);
	\coordinate[label=above:$B$] (B) at (0,1.5);
	
	% рисуем стороны треугольника
	\draw (A) -- (C) -- (B) -- cycle;
	
	% отметки углов
	\draw (0.2,0) -- (0.2,0.2) -- (0,0.2);
	%\draw (0.9,0) -- (0.9,0.2) -- (1.1,0.2) -- (1.1,0);
	%\draw (0.15,1.35) -- (0.35,1.35) -- (0.35,1.55);
	
	% прямой угол
	%\draw (0.5,0) -- (0.5,0.25) -- (0.75,0.25);
	%\draw (0.75,0.2) -- (0.75,0.3) -- (0.85,0.3);
	
	% отметки сторон
	
\end{tikzpicture}

Стороны которые образуют угол который равен 90 градусов называются катетами. Третья сторона называется гипотенузой.
\begin{theorem}
	Сумма квадратов катетов равна квадрату гипотенузы.
\end{theorem} 


\begin{definition}
	Синусом угла называется отношение противолежащего катета к гипотенузе.
\end{definition}

\begin{definition}
	Косинусом угла называется отношение прилежащего катета к гипотенузе.
\end{definition}



\subsection{Параллельные прямые}
\begin{definition}
	Параллельными прямыми называются прямые которые не пересекаются.
	
\end{definition}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
	% первая параллельная прямая
	\draw (-2,-1) -- (2,-1) node[right]{$l$};
	
	
	
	% вторая параллельная прямая
	\draw (-2,0) -- (2,0) node[right]{$m$};
	
	
	
	% секущая
	\draw (-1.2,1.2) -- (1.2,-1.2) node[right]{$n$};
	
	
\end{tikzpicture}

Здесь прямые $l$ и $m$ параллельны друг другу, а прямая $n$ пересекает их.





\subsection{Четырехугольники}
\subsubsection{Параллелограм}
\begin{definition}
	Параллелограмм - это четырехугольник, у которого противоположные стороны равны и параллельны. 
\end{definition}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
	\draw (0,0) node[left]{$A$} -- (1.5,0) node[right]{$B$} 
	-- (2,1) node[right]{$C$} -- (0.5,1) node[left]{$D$} -- cycle;
	\draw [dashed] (0,0) -- (0.5,1);
	\draw [dashed] (1.5,0) -- (2,1);
\end{tikzpicture}
\subsubsection{Ромб}
\begin{definition}
	Ромб - это параллелограмм, у которого все углы равны между собой.
	
\end{definition}

\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
	\draw (-2,0) node[left]{$A$} -- (1,1) node[above]{$B$} 
	-- (4,0) node[right]{$C$} -- (1,-1) node[below]{$D$} -- cycle;
	\draw [dashed] (-2,0) -- (1,1);
	\draw [dashed] (1,1) -- (4,0);
	\draw [dashed] (4,0) -- (1,-1);
	\draw [dashed] (1,-1) -- (-2,0);
\end{tikzpicture}

Заметим, что ромб является частным случаем параллелограма. 







\end{document}
			
			
			